\input{..//Style//style.tex}			% do³¹czanie stylu
\input{..//Front//pwtitle.tex}			% do³¹czanie szablonów strony tytułowej

\begin{document}

\section*{Algorytm CMA-ES} 
	\begin{description}
		\item[Ustawienie parametrów] \hfill \\
		Ustaw wartości parametrów \(\lambda, \mu, w_{i=1\dots\mu}, c_{\sigma}, d_{\sigma}, c_{c}, c_{1}\) oraz \(c_{\mu}\) zgodnie z domyślnymi wartościami z Tabeli 1.
		\item[Inicjalizacja] \hfill \\
		Ustaw wartość ścieżki ewolucyjnej \( {\boldsymbol{p}_{\sigma} = \boldsymbol{0}}, {\boldsymbol{p}_{c} = \boldsymbol{0}} \), macierz kowariancji \({ \boldsymbol{C} = \mathbf{I} }\), oraz \({ g = 0 }\).
		\item[Powtarzaj \({ g \leftarrow g + 1 }\), aż nie zostanie spełniony warunek zatrzymania] \hfill \\
		Utwórz poprzez próbkowanie nową populację, czyli dla \({ k = 1,\dots,\lambda }\)
		\begin{align}
			&\boldsymbol{z_k} \quad \sim \quad \mathcal{N} (\boldsymbol{0},\mathbf{I}) \\ 
			&\boldsymbol{y_k} \quad =	 \quad \boldsymbol{BDz_k} \quad  \sim \mathcal{N}(\boldsymbol{0},\boldsymbol{C}) \\ 
			&\boldsymbol{x_k} \quad = 	 \quad \boldsymbol{m}+\sigma \boldsymbol{y_k} \quad \sim \mathcal{N}(\boldsymbol{m}, \sigma^2 \boldsymbol{C})
		\end{align}
		\item[Selekcja i rekombinacja]
		\begin{align}
			\langle \boldsymbol{y} \rangle_{w} \quad = \quad &\sum_{i=1}^\mu w_i \boldsymbol{y}_{i:\lambda} \qquad \text{gdzie} \ \sum_{i=1}^\mu w_i = 1, w_i>0 \\ 
			\boldsymbol{m} \quad \leftarrow \quad &\boldsymbol{m}+\sigma \langle \boldsymbol{y} \rangle_w = \sum_{i=1}^\mu w_i \boldsymbol{x}_{i:
			\lambda}
		\end{align}
		\item[Sterowanie krokiem adaptacji]
		\begin{align}
			\boldsymbol{p}_{\sigma} \quad &\leftarrow \quad (1-c_{\sigma})\boldsymbol{p}_{\sigma}+\sqrt{c_{\sigma} \left( 2-c_{\sigma}\right)\mu_{\mathrm{eff}}} \boldsymbol{C}^{-\frac{1}{2}} \langle \boldsymbol{y} \rangle_{w} \\
			\sigma \quad &\leftarrow \quad \sigma \times \exp \left( \frac{c_{\sigma}}{d_{\sigma}}\left(\frac{\| \boldsymbol{p}_{\sigma} \|}{\mathsf{E}\| \mathcal{N} (\boldsymbol{0},\mathbf{I}) \|} -1 \right)  \right) 
		\end{align}
		\item[Adaptacja macierzy kowariancji]
		\begin{align}
			\label{eq:pc_adaptation}
			\boldsymbol{p}_{c} \quad &\leftarrow \quad (1-c_{c})\boldsymbol{p}_{c}+h_{\sigma}\sqrt{c_{c} \left( 2-c_{c}\right)\mu_{\mathrm{eff}}} \langle \boldsymbol{y} \rangle_{w} \\
			\label{eq:C_adaptation}
			\boldsymbol{C} \quad &\leftarrow \quad (1-c_{1}-c_{\mu}) \boldsymbol{C} + c_{1} \left( \boldsymbol{p}_{c} \boldsymbol{p}_{c}^{\mathrm{T}} + \delta(h_{\sigma}) \boldsymbol{C} \right) + c_{\mu} \sum_{i=1}^{\mu} w_{i} \boldsymbol{y}_{i:\lambda} \boldsymbol{y}_{i:\lambda}^{\mathrm{T} }
		\end{align}
	\end{description}
	gdzie:
	\begin{description}
	\item 
	\( \boldsymbol{y}_{k} \sim \mathcal{N}( \boldsymbol{0}, \boldsymbol{C} )  \), dla \( k = 1,\dots,\lambda\), są realizacjami wielowymiarowego rozkładu normalnego z zerową średnią i macierzą kowariancji \( \boldsymbol{C}  \).
	\item 
	\( \boldsymbol{B},\boldsymbol{D} \) są wynikiem dekompozycji macierzy kowariancji \( \boldsymbol{C} \) na wektory i wartości własne, takiej, że \( \boldsymbol{C} = \boldsymbol{B} \boldsymbol{D}^{2} \boldsymbol{B}^{\mathrm{T}} \). Kolumny \( \boldsymbol{B} \) stanowią bazę ortonormalną wektorów własnych. Diagonalne elementy macierzy diagonalnej \( \boldsymbol{D} \) są pierwiastkami dodatnich wartości własnych.
	\item 
	\( \boldsymbol{x}_{k} \in \mathbb{R}^{n} \), dla \( k = 1,\dots,\lambda \). Populacja punktów uzyskane poprzez próbkowanie rozkładu.
	\item 
	\( \langle \boldsymbol{y} \rangle_{w} = \sum_{i=1}^{\mu} w_{i} \boldsymbol{y}_{i:\lambda} \), krok wartości średniej rozkładu, nie uwzględnia on wartości kroku \( \sigma \).
	\item 
	\( \boldsymbol{y}_{i:\lambda} = \left( \boldsymbol{y}_{i:\lambda} - \boldsymbol{m} \right) / \sigma \), analogicznie jak dla \( \boldsymbol{x}_{i:\lambda} \), opisanego poniżej.
	\item 
	\( \boldsymbol{x}_{i:\lambda} \in \mathbb{R}^{n} \), \( i \)-ty najlepszy punkt z populacji \( \boldsymbol{x}_{1},\dots,\boldsymbol{x}_{\lambda} \). Indeks \( i:\lambda \) oznacza indeks \( i \)-tego punktu w rankingu, czyli dla \( f(\boldsymbol{x}_{1:\lambda}) \leq f(\boldsymbol{x}_{2:\lambda}) \leq \dots \leq f(\boldsymbol{x}_{\lambda:\lambda}) \).
	\item 
	\( \mu_{\mathrm{eff}} = \left( \sum_{i=1}^{\mu} w_{i}^{2} \right)^{-1}  \) jest wariancją efektywnej grupy wyselekcjonowanej. Spełnione jest \( 1 \leq \mu_\mathrm{eff} \leq \mu \).
	\item 
	\( \boldsymbol{C}^{-\frac{1}{2}} \overset{\mathrm{def}}{=} \boldsymbol{B} \boldsymbol{D}^{-1} \boldsymbol{B}^{\mathrm{T}} \) zgodnie z opisem \( \boldsymbol{B} \) i \( \boldsymbol{D} \) powyżej. Macierz \( \boldsymbol{D} \) może być odwrócona poprzez odwrócenie jej diagonalnych wartości. Z definicji wiemy, że \( \boldsymbol{C}^{\frac{1}{2}} \langle \boldsymbol{y} \rangle_{w} = \boldsymbol{B} \langle \boldsymbol{z} \rangle_{w} \text{gdzie} \langle \boldsymbol{z} \rangle_{w} = \sum_{i=1}^{\mu} w_{i} \boldsymbol{z}_{i:\lambda} \).
	\item 
	\( \mathsf{E} \| \mathcal{N}(\boldsymbol{0},\mathbf{I}) \| = \sqrt{2} \Gamma(\frac{n+1}{2})/\Gamma(\frac{n}{2}) \approx \sqrt{n} \left( 1 - \frac{1}{4n} + \frac{1}{21n^{2}} \right)  \).
	\item 
	\( h_{\delta} = \begin{cases}
						1 & \text{if} \frac{\| \boldsymbol{p}_{\delta} \|}{ \sqrt{1-(1-c_{\delta})^{2(g+1)}}} < \left( 1.4 + \frac{2}{n+1} \right) \mathsf{E} \| \mathcal{N}(\boldsymbol{0},\mathbf{I}) \|  \\
						0 & \text{otherwise}
					\end{cases} \), gdzie \( g \) to numer generacji. Funkcja Heaviside'a \( h_{\delta} \) wstrzymuje aktualizację \( \boldsymbol{p}_{c} \) w \eqref{eq:pc_adaptation} jeśli \( \| \boldsymbol{p}_{\delta} \| \) jest duże. Chroni to przed zbyt szybkim zwiększaniem osi \( \boldsymbol{C} \) w liniowym środowisku, czyli np. kiedy krok adaptacji jest o wiele za mały. Jest to przydatne, kiedy wybrany początkowy krok adaptacji jest znacznie zaniżony lub kiedy funkcja celu zmienia się w czasie.
	\item 
	\( \delta(h_{\sigma}) = (1-h_{\sigma})c_{c}(2-c_{c}) \leq 1 \) nie odgrywa większej roli. W wyjątkowej sytuacji \( h_{\sigma} = 0 \), zastępuje to drugi składnik sumy z \eqref{eq:pc_adaptation} w \eqref{eq:C_adaptation}.
	\end{description}

\section*{Domyślne wartości CMA-ES} 
	\begin{description}
		\item[Selekcja i rekombinacja] 
		\begin{align}
			\lambda = 4 + \lfloor 3 \ln{n} \rfloor, \quad \mu = \lfloor \mu' \rfloor, \quad \mu' = \frac{\lambda}{2} \\
			w_{i} = \frac{w'_{i}}{\sum_{j=1}^{\mu} w'_{j}}. \quad w'_{i} = \ln{\left( \mu' + 0.5 \right)} - \ln{i} \quad \text{dla}\ i = 1,\dots,\mu
		\end{align}
		\item[Sterowanie krokiem adaptacji]
		\begin{align}
			c_{\sigma} = \frac{\mu_{\mathrm{eff}} + 2}{n + \mu_{\mathrm{eff}} + 5}, \quad d_{\sigma} = 1+2 \max{ \left( 0, \sqrt{ \frac{\mu_{\mathrm{eff}}-1}{n+1} } -1 \right) } + c_{\sigma}
		\end{align}
		\item[Adaptacja macierzy kowariancji]
		\begin{gather}
			c_{c} = \frac{4+\mu_{\mathrm{eff}}/n}{n+4+2\mu_{\mathrm{eff}}/n} \\
			c_{1} = \frac{2}{\left( n+1.3 \right)^{2} + \mu_\mathrm{eff}} \\
			c_{\mu}=\min{ \left( 1-c_{1}, \alpha_{\mu} \frac{\mu_\mathrm{eff} -2 + 1 / \mu_\mathrm{eff} }{ (n+2)^{2} + \alpha_{\mu} \mu_\mathrm{eff} /2 } \right) } \quad \text{with}\ \alpha_{\mu} = 2
		\end{gather}
	\end{description}



	

\end{document}